% !TEX root = MA.tex
\section{Vorwort und Danksagung}
\label{sec:vorwort}

Anfangs fiel es mir schwer Ideen für eine Maturaarbeit zu finden. Es war mir klar, dass es ein Thema im Bereich von Mathematik und Informatik sein sollte, aber ich konnte mir kaum vorstellen, wie so ein Thema oder eine Leitfrage aussehen sollte.

Da ich Ende Schuljahr 2020/2021 als Mathematik-Projekt ein kleines Jump-and-Run Game mit Python programmiert habe, war meine erste Idee erneut ein Game zu programmieren, aber in einem anderen Genre. Genauere Ideen, was für ein Game es werden könnte, hatte ich nicht.

Schlussendlich verfasste ich eine Liste mit allen Themen, die mich interessierten und ging damit an eine erste Besprechung mit meinem potenziellen Betreuer, Herrn Adrian Häfliger, der mich darauf hinwies, dass ich Punkte meiner Liste auch kombinieren könnte. Daraus und aus meiner Liebe zu Escape Rooms kam mir die Idee, ein Escape Room Game über Kryptografie zu programmieren, da Kryptografie ein Thema meiner Liste war.

Ich möchte mich zuallererst bei Herrn Adrian Häfliger bedanken, der diese Maturaarbeit sehr unkompliziert betreut hat und immer zur Verfügung stand, wenn irgendwelche Fragen oder Unsicherheiten auftauchten. Weiter bedanke ich mich bei meinen Eltern, die mich in den Sommerferien und auch danach auf Trab gehalten haben, speziell meinem Vater, der immer bereit war zu helfen, besonders beim Programmieren. Er sorgte dafür, dass ich alle meine Dateien auf GitHub speicherte, wofür ich im Nachhinein unendlich dankbar bin. Auch meinen Freunden, die meine zum Teil endlosen Ausführungen über Kryptografie und Programmieren ertragen haben, gebührt Dank.
